## 引子
### 变速直线运动
先从最简单的匀速直线运动说起。

其平均速率为总路程和时间之比，每一刻的速率都等于平均速率。

再考虑变速直线运动。

其平均速率仍为总路程和时间之比，但每一刻的速率不一定等于平均速率。

如果要算出运动时 $t_{0}$ 时刻的瞬时速率，可以用从 $t_{0}$ 到 $t_{0}+\Delta t$ 的平均速率来近似，其中 $\Delta t$ 非常小。

设位置关于时间的函数 $x=f(t)$，可以列出平均速率的计算公式：

$$
v_{0}\approx \overline{v_{0}}=\frac{f(t_{0}+\Delta t)-f(t_{0})}{t_{0}+\Delta t-t_{0}}=\frac{f(t_{0}+\Delta t)-f(t_{0})}{\Delta t}
$$
我们已经学习了极限概念，可以让 $\Delta t\to 0$，对上面的式子求极限，这样上面的式子就等于 $t_{0}$ 时刻的瞬时速率了。
$$
v_{0}=\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{f(t_{0}+\Delta t)-f(t_{0})}{\Delta t}
$$
### 函数切线
有一个连续函数 $f(x)$，求它的一个点 $(x_{0},f(x_{0}))$ 的切线的斜率。

切线的定义是：

[Wikipedia](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%88%87%E7%BA%BF): 设L为一条曲线，A, B为此曲线上的点，过此二点作曲线的割线，令B趋向A，如果割线的极限存在，则称此极限（一条直线）为曲线在A的切线。
图见[[割线]]
![[割线img.png]]

先列出求割线斜率的式子：
$$
k_{\text{割线}}=\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}
$$
再对它取极限就是切线的斜率：
$$
\lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}
$$

## 导数的定义
若对于函数$y=f(x)$，
$$
\lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}
$$
存在，则称$f(x)$在$x_0$处可导，上式为$f(x)$在$x_0$处的导数，记为$f'(x_0)=y'|_{x=x_0}=\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$。
如果上式对于函数$f(x)$不存在，那么称$f(x)$在$x_0$处不可导。如果上式等于无穷，那么称$f(x)$的导数为无穷，是不可导的一种情况。
### 左导数和右导数
左导数：
$$
f_{-}'(x_{0})=\lim_{ \Delta x \to 0^- } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}=\lim_{ x \to x_{0}^{-} }\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} 
$$

右导数：
$$
f_{+}'(x_{0})=\lim_{ \Delta x \to 0^+ } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}=\lim_{ x \to x_{0}^{+} }\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} 
$$

$$
\boxed{可导 \Leftrightarrow 左右导数存在且相等}
$$

即：

$$
\exists\lim_{\Delta x \to 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x} \Leftrightarrow \exists\lim_{ \Delta x \to 0^- } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x} \cap \exists \lim_{ \Delta x \to 0^+ } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}\cap \lim_{ \Delta x \to 0^- } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x} = \lim_{ \Delta x \to 0^+ } \frac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0})}{\Delta x}
$$

区间上可导：
如果函数 $f(x)$ 在 $x\in (a,b)$ 上的**每一个点**都可导，那么称 $f(x)$ 在区间 $(a,b)$ 上可导。

### 常见函数的导函数及其证明
#### 导函数
如果函数 $y=f(x)$ 在其定义域内可导，那么它的导函数：

$$
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f'(x)=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}
$$
#### 常见函数的导函数及证明
常数：$a'=0,a\in \mathbb{R}$
幂函数
$$
(x^\alpha)'=\alpha x^{\alpha-1}\space (x>0)
$$
指数函数
$$
(a ^x)'=a^x\ln a \space (a>0,a\ne 1)
$$
对数函数
$$
(\log_{a}x)'=\frac{1}{x\ln a} \space (a>0,a\ne 1)
$$
三角函数
$$
(\sin x)'=\cos x
$$
$$
(\cos x)'=-\sin x
$$
$$
(\tan x)'=1+\frac{1}{\tan^2 x}
$$
$$
(\csc x)'=-\cot x\cdot \csc x
$$
$$
(\sec x)'=\sec x \cdot \tan x
$$
$$
(\cot x)'=-\frac{1}{\sin^2 x}
$$
##### 证明
幂函数
$(x^\alpha)'=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{(x+\Delta x)^\alpha-x^\alpha}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{x^\alpha \left[ \left( 1+\frac{\Delta x}{x} \right)^\alpha - 1 \right]}{\Delta x}$
$\Delta x\to 0$ 时， $\frac{\Delta x}{x}\to 0$，根据等价无穷小代换，$\left( 1+\frac{\Delta x}{x} \right)^\alpha - 1\sim \frac{\alpha \Delta x}{x}$
可得 $\text{原式}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{x^\alpha \cdot \alpha \Delta x}{\Delta x \cdot x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\alpha x^{\alpha-1}$
所以 $(x^\alpha)'=\alpha x^{\alpha-1}$
指数函数
$(a^x)'=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{a^{x+\Delta x}-a^x}{\Delta x}=\lim_{ \Delta x \to 0 }\frac{a^x(a^{\Delta x}-1)}{\Delta x}$
因为 $\lim_{ x \to 0 }\frac{a^x-1}{x}=\ln a,a>0$[^1]
所以 $\text{原式}=\lim_{ \Delta x \to 0 }(a^x \cdot \ln a)=a^x \cdot \ln a$


[^1]: 此结论可以由导数的定义、泰勒展开、变量替换等方式做出来。